%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : quand.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:31
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Quand l'homme est arrivé ?}

\section{Le cas général}

Donc, pour partir sur de bonnes bases, l'homme moderne ou homo sapiens, est apparu il y a environ \Nombre{200 000} ans en Afrique de l'est, au sud du Sahara.
Ou plutôt, la première femme est apparue il y a \Nombre{200 000} ans.
Pour l'archéologie, il n'y a pas de différence.
L'archéologue trouve des os puis cherche à savoir à qui ils appartiennent et à les dater.
La datation ainsi que l'appartenance ne sont pas simples, mais sont suffisamment maîtrisées actuellement pour produire une étude relativement fiable.
Dans ce cas, fiable ne veut pas dire à une semaine près.
Mais que la première femme soit apparue il y a \Nombre{180 000} ans ou \Nombre{220 000} ans ne change pas grand chose.
Ce qui m'intéresse est l'ordre de grandeur.

Les os les plus anciens qui appartenaient aux homo sapiens ont été trouvés en Afrique, au sud du Sahara et sont datés de \Nombre{200 000} ans à \Nombre{300 000}.
Ce sont des dates approximatives et des os plus anciens peuvent encore être retrouvés.
De même il n'est pas sûr que ces os correspondent à ceux des hommes modernes actuels.
Mais pour l'instant, c'est ce dont nous disposons, c'est en corrélation avec les résultats des biologistes.

Par contre, pour le biologiste, la question du sexe est importante.
Vos caractéristiques viennent à la fois de votre père et de votre mère.
Mais vous avez modifié une partie de cet héritage commun que vous êtes le seul à posséder.
En analysant vos gènes, il n'est pas possible de savoir ce qui vient de votre père et ce qui vient de votre mère.
Le processus est trop complexe.
Il est possible de comparer vos gènes avec ceux de vos parents pour obtenir ce résultat.
Mais l'analyse de vos gènes seuls n'est pas suffisante.

Souvenez-vous du calcul ci-dessus sur le nombre d'ancêtres d'une personne.
Le nombre d'ancêtres d'une personne est pharamineux.
Il n'est pas possible de tracer l'évolution de tous les ancêtres d'une personne (pour l'instant, la science peut progresser).
Pour pouvoir analyser une évolution, il faut trouver une méthode indirecte.
Il y a deux autres moyens d'analyse que nous allons voir maintenant.

\section{Eve}

Rassurez-vous, je ne vais pas étudier l'évolution de l'homme à partir de la \Index{Bible}.
Dans les cellules du corps humain, il y a des parties spécialisées qui sont vitales, appelées mitochondries.
Ce sont elles qui utilisent l'oxygène disponible dans la cellule pour transformer le glucose (énergie sous forme de sucre) en ATP (énergie directement utilisable par les cellules).
Ce qui est impressionnant avec ces parties, c'est que le corps humain est incapable de les créer.
Elles se reproduisent elles-mêmes avec leur propre ADN.

Si les êtres vivant possèdent des mitochondries, c'est parce que leur mère les leur a transmises par l'ovule.
Lors de la fécondation, les mitochondries du spermatozoïde sont détruites.
Donc, vos mitochondries vous ont été transmises par votre mère, qui les a reçues de sa mère qui les a elles même reçues de sa propre mère.
Si le nombre d'ancêtres est multiplié par deux à chaque génération, le nombre de mères de chaque ancêtre est toujours identique.
C'est à dire que vous n'avez qu'une mère sur deux vos parents, une seule grand-mère maternelle sur vos quatre grands-parents, et ainsi de suite.

Si nous analysons l'ADN de vos mitochondries (notée ADNmt), puis nous les comparons avec l'ADNmt de vos frères et sœurs, il est possible de trouver un tronc commun.
Comme les mitochondries sont uniquement transmises par votre mère, ce tronc commun vient donc entièrement d'elle.
En général, l'ADNmt de vos frères et sœurs est le même que le votre et que celui de votre mère.
Cependant, des fois, en se répliquant, il y a une erreur infime.
Cette erreur s'appelle une mutation et est généralement sans conséquence.

Cependant, cette mutation est aussi héritée, ce qui permet de s'en servir comme marqueur.
Une mutation particulière a tellement peu de chance de se produire qu'il n'est pas possible que deux mutations se produisent au même endroit.
Si deux ADNmt ont la même mutation, c'est donc qu'ils ont un ancêtre commun.
Ceci est très intéressant car en analysant les ADNmt de plusieurs personnes, il est donc possible de créer un arbre généalogique des lignes maternelles.

Il est possible de comprendre le principe avec une analogie.
Imaginons qu'il vous soit demandé de recopier un livre en arabe alors que vous ne connaissez ni l'alphabet arabe, ni la langue arabe.
Très vite, vous connaîtrez les 28 lettres de l'alphabet.
Par contre, vous ne comprendrez jamais ce que vous écrivez, vous recopierez donc les lettres une par une sans connaître le sens global des mots.
Vous aurez beau vous appliquer, il y a de fortes chances que de temps en temps, vous écriviez une lettre à la place d'une autre.
Donc, une fois le livre recopié, vous aurez peut-être fait des erreurs de recopie.
Si je vous demande de recopier le livre plusieurs fois en prenant ce livre initial ou l'une de ses copies comme modèle, à chaque recopie, vous aurez peut-être fait d'autres erreurs.
Comme vous étiez très appliqué, vous avez faits très peu d'erreurs.

Si à un moment, vous avez mis une lettre à la place d'une autre, en recopiant le premier livre, il n'est pas possible que vous corrigiez votre erreur dans les versions qui se baseront sur cette copie.
Vous ne connaissez pas le sens des mots, donc les erreurs que vous faites sont entièrement aléatoires.
Faire une autre erreur au même endroit est donc particulièrement improbable, mais choisir la lettre initialement utilisée et pas l'une des 26 autres lettres possibles (ie : 28 lettres moins la lettre initiale moins la lettre utilisée lors de la recopie) est encore moins envisageable.
Donc, les erreurs de recopie du second livre se trouveront dans les livres qui ont été écrits en se basant sur ce second livre.

Si vous réutilisez le premier livre pour faire une autre copie, il n'est pas non plus possible de faire la même erreur.
Pour les mêmes raisons, que vous fassiez une erreur au même endroit est improbable, mais que vous choisissiez la même lettre que lors de la première erreur est aussi impossible.

Si nous comparons les trois premiers livres que vous avez écrit, nous aurons plusieurs possibilités.
Si nous constatons que les erreurs entre le livre A et le livre B sont toutes différentes des erreurs entre le livre A et le livre C, nous déduirons que les livres B et C sont des copies du livre A.
Par contre, si nous constatons que les erreurs entre le livre A et le livre B se retrouvent dans les erreurs entre le livre A et le livre C.
Si en plus, nous remarquons qu'il y a des différences supplémentaires dans la comparaison des livres A et C, nous pourrons déduire que le livre C est une copie du livre B, qui est lui même une copie du livre A.
Le principe est exactement le même avec l'ADN.

Les conséquences de votre erreur de recopie seraient similaires aux conséquences d'une mutation.
Votre processus de recopie se fait sans compréhension du message recopié.
Par contre, ce message est destiné à être interprété.
Imaginons que le livre soit en français et que vous deviez suivre ses instructions.
S'il est écrit «~Prendre la fourxhette dans le tiroir.~», vous allez tiquer, mais vous comprendrez ce que vous devez faire.
Dans ce cas, comme dans la très grande majorité des cas, une erreur de recopie n'a pas d'incidence sur les instructions.

Par contre, si au lieu de l'instruction «~Ranger le chocolat dans la cuisine.~» l'erreur de recopie donne «~Manger le chocolat dans la cuisine.~» vous réagirez de façon très différente.
Le principe est exactement le même dans la recopie de l'ADN.
Il y a très peu d'erreurs, les erreurs sont généralement sans importance.
Leurs apparitions seront aléatoires, et elles pourront être tracées si elle sont transmises.

Comme dans une recopie de livres, une erreur donnée peut être sans conséquence, mais peut devenir importante lorsqu'elle est combinée avec une ou plusieurs autres erreurs.
Il y a encore une similitude avec la recopie des livres.
Lorsque c'est un livre qui donne des instructions, par exemple des recettes de cuisines, vous ne faites pas toutes les recettes les unes après les autres dans l'ordre.
Mais vous allez faire certaines recettes en fonction de certains critères.

Dans le cas de l'ADN, le principe est le même.
Depuis quelques lignes, je parle de recopie d'ADN et de mutation.
Il faut bien comprendre qu'une mutation d'ADN n'entraine pas systématiquement une mutation de personne.
Une mutation d'ADN peut être activée dans certains cas et pas dans d'autres.
L'ADN modifié peut se transmettre de génération en génération avant de se remarquer.
Si dans la recopie d'un livre de cuisine vous faite une erreur dans une recette, tant que cette recette ne sera pas faite, personne ne le remarquera.

Il y a quelques années, les chercheurs associaient un gène avec une fonction.
Ce n'est plus le cas aujourd'hui.
Plus personne ne recherche le gène du violeur ou le gène du tueur par exemple.
Une absence de gène peut être compensée par la combinaison de plusieurs autres gènes.
Là, je parlais des mutations de gènes, pas des mutations des personnes.
C'est lié, mais ce n'est pas une incidence 1 pour 1, il n'y a donc pas de sélection ici.
Je répète, c'est une simplification, voir la section sur l'évolution pour une étude des mutations de personnes.

Revenons à l'analyse de l'ADNmt en prenant un exemple.
Supposons que les ADNmt d'Alice et de Bob aient les mutations Y et Z.
Supposons que l'ADNmt de Céline ait seulement la mutation Z.
Cela voudrait qu'Alice et Bob, ont une ancêtre en commun, par exemple Denise (qui possède les mutations Y et Z).
C'est forcément une femme, mais ce n'est pas forcément leur mère, ça peut être la mère de leur mère ou il peut y avoir besoin de remonter plusieurs générations de fille en mère.
Cela voudrait aussi dire que Denise et Céline ont une ancêtre en commun (qui possède la mutation Z mais pas la mutation Y).
Nous avons donc un arbre dans lequel il y a beaucoup de trous, mais qui donne des indications intéressantes sur les liens entre les différentes personnes étudiées.

En analysant l'ADNmt d'un grand nombre de personnes, il est possible de remonter très loin dans les générations.
Les analyses d'un grand nombre d'ADNmt permettent de prouver que toutes les mitochondries des êtres humains ont été héritées d'une unique mitochondrie.
Comme les mitochondries ne sont héritées que de la mère, tous les êtres humains actuels sont issus de la même mère.
En analysant les arbres créés par les différentes comparaisons, la mère commune aurait vécue en Afrique.

Les analyses montrent que la plus grande diversité d'ADNmt se trouve en Afrique.
C'est aussi en Afrique qu'il y a certaines variations d'ADNmt uniques au monde.
La seule explication possible est qu'il a fallu que les hommes vivent an Afrique plus longtemps que partout ailleurs pour que ces variations se développent.
Cela conforte l'analyse des arbres créés par les différentes comparaisons.

Avec un grand nombre d'ADNmt, il est aussi possible d'estimer la vitesse d'évolution de l'ADNmt.
Avec un grand nombre d'ADNmt, il est possible de calculer le nombre de mutations par génération.
Une fois le nombre de mutations par génération connu, il est possible d'estimer le nombre de générations nécessaires pour remonter à l'ADNmt de la mère originelle.
Puis, de là, d'estimer la période à laquelle cette mère originelle aurait vécue.

Cette mère commune aurait vécue en Afrique il y a \Nombre{150 000} ans.
Cette datation correspond à ce qui a été calculé par les archéologues.
Il ne faut pas déduire que c'était la seule femme de l'époque.
Il est plus probable qu'il y avait un petit groupe d'hommes et de femmes à cette époque.
Petit ne veut pas dire une dizaine, ça peut être quelques milliers. 
Mais il fallait qu'ils soient dans une zone suffisamment proche pour pouvoir tous échanger.
Les descendances des filles des autres femmes se seraient éteintes pour beaucoup de raisons.

C'est un peu comme les noms de famille, mais vu du côté féminin.
Le nom de famille se transmet de père en fils.
Il arrive que des noms disparaissent parce qu'il n'y a plus de naissance masculine dans une famille.
Cela ne signifie pas que la famille n'a jamais existé.
Cela ne signifie pas non plus qu'il n'y a plus aucun descendant de cette famille.
Cela signifie seulement qu'il n'y a plus de trace de cette famille par son nom.

Là, c'est la même chose.
Cela ne signifie pas que d'autres femmes ne vivaient pas à la même période.
Cela signifie juste qu'il n'y a plus de trace d'elles par les mitochondries.
Par exemple, une femme a pu avoir un garçon et pas de fille, puis ce garçon a pu avoir des filles.
Cette femme aurait donc des petites-filles, mais aucune de ses petites-filles ne possèderait de mitochondrie de cette grand-mère.
Toutes leurs mitochondries viendraient de leur autre grand-mère.

Cela illustre le calcul écrit plus haut qui indique que nous avons tous des ancêtres en commun (dans le cas présent, seul l'un d'eux est listé).

\section{Adam}

Le second moyen d'analyse peut se faire par les chromosomes.
Les humains ont 24 chromosomes, parmi ces chromosomes, deux sont particulièrement intéressants.
Les chromosomes X et Y qui déterminent le sexe.
L'homme possède un chromosome X et un chromosome Y.
La femme, quant à elle, possède deux chromosomes X.
Lors de la reproduction, l'enfant récupère l'un des chromosomes X de sa mère.
De son père, il récupère aussi soit un chromosome X, soit un chromosome Y.
S'il récupère un chromosome Y, l'enfant sera un garçon, dans le cas contraire, ce sera une fille.

Analyser les antécédents des chromosomes X est compliqué, car chacun peut provenir du père ou de la mère, lui même pouvant provenir du père où de la mère.
Par contre, si c'est un garçon, son chromosome Y provient forcément de son père, qui lui même vient du père de son père et ainsi de suite, de fils en père.
Il est donc, comme avec les mitochondries pour la lignée maternelle, possible de remonter toute la lignée paternelle.
Le principe est le même : analyse des ADN des chromosomes Y d'un grand nombres d'individus, puis création d'arbres.
Le résultat est que nous descendons tous d'un père unique qui aurait vécu en Afrique il y a \Nombre{60000} ans.

\section{Il n'y aurait pas comme un problème ?}

En gros, les analyses et calculs semblent montrer que la première femme et que le premier homme n'ont pas vécus en même temps.

D'abord, les résultats sont des estimations basés sur des calculs faits à partir d'approximations.
Il faut estimer le nombre d'années entre chaque génération ainsi que le nombre de mutations à chaque réplication.
Ce sont des estimations soumises à des erreurs.
Ces nombres sont des ordres de grandeurs, mais l'écart constaté (\Nombre{90000} ans) n'est pas explicable par une simple erreur d'approximation.

Ce qui est important, c'est que si les analyses sont fiables, il faut cependant bien comprendre ce qu'elles signifient.
Si vous faite votre arbre généalogique en ne regardant que vos parents et leurs parents sans prendre en compte les différents frères et sœurs, remariages et autres.
Vous aurez un arbre simplifié avec seulement les ancêtres génétiques directs.
Pour que l'arbre soit complet, vous pouvez mettre un X sur les ancêtres que vous n'identifiez pas.
Sur cet arbre, vous aurez un ensemble de branches qui se multiplient par deux à chaque fois.
Si vous remontez à 10 générations, vous allez avoir 1024 extrémités.

Si une génération dure 25 ans, les personnes les plus anciennes qui figurent sur cet arbre vivaient il y a seulement 250 ans.
Donc, sur cet arbre, figurent tous ceux qui vous ont laissé des gènes depuis \Annee{1750}.
Sur les \Nombre{1024} personnes les plus anciennes, seules 2 ont été identifiées par les ADN mitochondriaques et chromosomiques.
Enfin, elles n'ont pas forcément été identifiées, mais elles figurent sur les lignes identifiées.
De même, elles ont pue être identifiées à plusieurs endroit.
Aucune des \Nombre{1022} autre personnes, n'a laissé de trace identifiable par les ADN mitochondriaques ou chromosomiques.
Les autres personnes vous ont toutes léguées une partie de leurs gènes, mais ces parties ne sont pas identifiable.

Si vous vous souvenez des calculs plus haut, vous savez que les branches de l'arbre se croisent.
Elles se croisent beaucoup.
L'un de vos ancêtre apparait forcément à plusieurs endroits.
Il y a \Nombre{60000} ans, l'homme identifié n'était pas le seul homme.
Il avait probablement des frères, il avait forcément un père (qui a pu mourir quelques mois avant sa naissance, mais ça ne change rien au niveau biologique).

Pour que son chromosome Y ait pu remplacer les chromosomes Y de tout le reste de la population mâle, c'est forcément que toute la population avait un certain contact.
Ils vivaient donc dans un lieu relativement fermé et étaient peu nombreux.
Tous les hommes d'il y a \Nombre{60000} ans vivaient donc en Afrique et n'avaient pas encore commencé à s'étendre sur le monde.

